\section{Woche 1 - Theorie Geoinformationssysteme}

\subsection{Zusammenfassung}	
\subsubsection{Seite 2 - Informationssysteme}
Daten werden nicht nur organisiert sondern auch Interpretiert um neue Informationen zu gewinnen.

\subsubsection{Seite 5 - Vom Informationssystem(IS) zum GIS}
Die meisten Entscheidungen haben einen direkten oder indirekten Bezug zum Raum.

Wenn also Informationen aus einem IS geographisch verknüpft werden nutzt man hierfür meist ein GIS.

IS+G=GIS

\subsubsection{Seite 6 - Einführung in GIS}
Datenbestände können durch eine Visualisierung/Analyse auf Karten viel leichter erfasst werden.

Ein GIS verfügt meist über ein Layerprinzip, dies bedeutet, dass mehrere Daten auf einer Karte angezigt werden können(Photoshop).

\subsubsection{Seite 7 - Der Begriff Geoinformationssystem}
Der Begriff Geoinformationssystem lässt sich wie folgt aufteilen:
\begin{itemize}
    \item[Geo:] bezug zur Erde.
    \item[Information:] Verwendete Informationen/Daten werden im Erdkontext verwendet.
    \item[System:] Gesamtheit von Elementen, aufeinander bezogen sowie in Wechselwirkung.
\end{itemize}

Hierbei gibt es verschiedne Überschneidungen:
\begin{itemize}
    \item[Geomatik] Überwiegend ingenieurhafte Anteile
    \item[Geoinformatik] Programmierlastige Themen
    \item[Geoinformation] Umgang mit Geoinformationen
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 8 - Sichtweisen auf ein GIS}
Ein GIS ist meist Interdisziplinär, die Definition ist meist vom Kontext abhängig:
\begin{enumerate}
    \item Es ist ein Computersystem, bestehend aus Hardware, Software, Daten und Anwendungen zur Analyse und Lösung auf den Raum bezogener Aufgaben durch die Verwendung von Geodaten.
    \item Es ist eine Software zur Analyse und Lösung einer räumlich geprägten Aufgabe unter der Beteiligung von Geodaten.
\end{enumerate}

\subsubsection{Seite 11 - Aufgaben in einem GIS}
\begin{itemize}
    \item[Erfassen] von Geo-/Sachdaten, hierbei ist auch der Datenimport/-integration gemeint.
    \item[Verarbeiten] der Geo-/Sachdaten, Daten analysierbar machen, hinzufügen, kopieren und löschen von räumlichen und attributiven Daten.
    \item[Analysieren] von Geo-/Sachdaten, Abfragen erstellen, Daten integration und Modellierung.
    \item[Präsentation] von Geo-/Sachdaten, erstellen von Tabellen, Charts, Karten, Geländemodellen, Überflügen... 
\end{itemize}
Dies wird auch als EVAP-Modell bezeichnet.

\subsubsection{Seite 13 - GIS: Erfassung}
Es gibt viele möglichkeiten der Datenbeschaffung/-erfassung.
Eigenerfassung im Innen- oder Aussendienst sowie Datenbeschaffung von freien oder kommerziellen Anbietern.

Die Erfassung sekundärer Quellen(Papierkartendaten) ist kostenintensiv und die Qualität schwankt mit dem der Vorlage.

Heutzutage sind Softwarewerkzeuge die erste wahl um aus Luftbildern/Papierkarten daten durch AI/ML zu extrahieren.

\subsubsection{Seite 14 - Hardware für die Datenerfassung}
Professionell Vermessen wird meist durch Ämter oder Unternehmen, jedoch aufgrund der sinkenden Preise sind auich privatpersonen an der Erfassung (OSM) beteiligt.

Wichtig ist die qualität der Daten, geometrisch wie attributiv.

\subsubsection{Seite 16 - GIS: Verarbeitung}
Bei Daten wird zwischen Räumlichen- und Sachdaten unterschieden.
Diese Räumlichendaten basieren auf zwei oder dreidimmensinalen Punkten, aus diesen werden Linien und Polygone gebildet.

Neben Vektordaten gibt es auch Rasterdaten, beide sind (nur bedingt) konvertierbar.

Neben der räumlichen Datenstruktur ist auch die Topologie(räumliche Beziehung) von Interesse:
\begin{itemize}
    \item[Adjazent] Was ist nahe zu etwas?
    \item[Beinhalten] Was wurd von etwas umschlossen?
    \item[Vernetzung] Was ist mit wem verbunden?
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 17 - GIS: Analyse}
Ein GIS soll Antworten auf räumlich bezogene Fragen finden, also nicht offentliche sowie räumliche Muster identifizieren.
Ebenso kann aus Kombination neue Variablen/Informationen entstehen.

Fragestellungen könnten zu den Folgenden Themen bearbeitet werden:
\begin{itemize}
    \item Orte
    \item Trends
    \item Muster
    \item Netzwerke
    \item Modellierung
    \item Entscheidungen
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 19 - Hardware für die Analyse}
Ein GIS bitet generell die Möglichkeit dies auf unterschiedlicher Hardware zu betreiben, von Mobilgeräten bis zur Cloud ist alles möglich.

Die Konfiguration hängt meist von dem Einsatzweck und Budget ab, betrachtet werden sollten CPU, RAM sowie Speicherplatz.

\subsubsection{Seite 20 - GIS: Präsentation}
Visualisierungen machen Dinge meist für den Nutzer verständlicher als eine Tabelle.

Meist wird versucht Real-Welt-Objekte vereinfacht darstellen zu können.
Hierfür ist die Analyse der Welt, eine Entwicklung eines Ablaufdiagrammes sowie das Organisieren und Strukturiern der Daten erforderlich.

Teilweise soll dem Nutzer auch die Möglichkeit der interaktivität gegeben werden.
Dies kann durch Zoomen, Verändern von Variablen oder Simulationen erfolgen.

\subsubsection{Seite 21 - Hardware für die Präsentation}
Präsentiert wird meist auf Bildschirmen, aber auch der Druck auf einem Großformatdrucker(Plotter) ist noch weit verbreitet.

Auch die Präsentation im dreidimmensionalen Raum(VR) ist immer mehr im kommen.

\subsubsection{Seite 23 - Eine Auswahl an GIS-Architekturen}
\begin{itemize}
    \item[Client-Server] mehrere Clients greifen auf einen Server zu.\newline
    Diese haben meist den höchten Funktionsumfang und sind somit extrem Komplex.
    \item[Internet-GIS] beschreibt meist nur die Client-Seite, hier wird Überwiegend ein Browser genutzt um mit den vom Server bereitgestellten Daten zu interagieren.
    \item[GDI] auch Geodateninfrastruktur, erleichtert den Zugrif oder die Organisation der Geodaten für ein ressourtüberfreifendes Arbeiten.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 24-32 - Arten von GIS}
\begin{itemize}
    \item[Desktop-GIS] wird überwiegend zur Visualisierung und Überprüfung der Daten genutzt.
    \item[Mobiles GIS] hat eine enge Integration mit GPS-Sensoren, kann zur Erfassung genutzt werden.
    \item[OpenSource-GIS] ist nur eine Lizenz beschreibung, diese kann von jedem verwendet werden und wird von einer Entwickler-Community stetig weiterentwicklet.
    \item[Buisness-GIS] dienst der Sammlung, Analyse und Visualisierung  betriebswissenschfatlicher Daten eines Unternehmens.
    \item[Internet-GIS] verteilte Benutzer, viele Daten zentral auf einem Server gespeichert.
    \item[CAD-GIS] dient der Objektkonstrukturion unter anderem auch vom BIM.
    \item[Geodaten-Server] dienen der zentralen bereitstellung der Geodaten für den Client/Nutzer.
    \item[Ergänzende GIS] hier ist insbesondere FME zu erwähnen welches als Datenkonverter dient.
\end{itemize}

\subsection{Zulernende Fachbegriffe}
\begin{itemize}
    \item[EVAP-Modell] Erfassen, Verarbeiten, Analysieren und Präsentation von Geodaten
    \item[Adjazent] Topologie: Was ist nahe zu etwas?
    \item[Beinhalten] Topologie: Was wurd von etwas umschlossen?
    \item[Vernetzung] Topologie: Was ist mit wem verbunden?
\end{itemize}